\section{Comunicación con un nodo (Python)}
La comunidad de Ethereum ha desarrollado un framework llamado Web3py, el cual permite con cierta facilidad enviar instrucciones de envío como de obtención de información a la Blockchain conectándose a un nodo de esta. Al igual que ocurrió en el contrato inteligente es necesario implementar dos funcionalidades principales, votar, y obtener la cantidad de votos que tiene un candidato.
Antes de mostrar código, es necesario entender que para transmitir una transacción a la red se necesitan 3 pasos esenciales:
\begin{enumerate}
  \item Crear la transacción\\
    Para este paso es necesario conocer la dirección de destino, cuanto se va a enviar, cuánto se pagará en comisiones (gas), el identificador de la cadena etc...
  \item Firmar la transacción\\
    Para este paso es necesario tener la transaccion creada con anterioridad y poseer la clave privada del origen. Con estos dos elementos se procede a firmar para así asegurar que es realmente el origen quién va a realizar la transacción.
  \item Enviar la transacción por la red\\
    Como su nombre lo indica, este procedimiento consiste en enviarle la transacción a un nodo el cual se encargará de transmitirla por toda la red. Una vez la transacción ha sido agregada a un bloque se generará un recibo que contiene toda la información relacionada con su aceptación en la red.
\end{enumerate}

Entonces para crear una transaccion, mas especificamente una peticion a el contrato se debe de crear un objeto contrato así:
\begin{lstlisting}[breaklines]
  contract = w3.eth.contract(address=contract_address, abi=contract.abi)
\end{lstlisting}
Donde la direccion es la direccion del contrato, y el abi es un json con la estructura de este, el abi del contrato desarrollado se puede ver en \url{https://gitlab.com/redes_3/blockchain-para-votaciones/-/blob/master/web/contract.py}.
Una vez se tiene ya el contrato, solo resta realizar los 3 pasos mencionados anteriormente, para crear la transacción se emplea el siguiente código:
\begin{lstlisting}[breaklines]
txn_dict = self.contract.functions.votar(candidato).buildTransaction(
              {
                  "chainId": 12345,
                  "gas": 140000,
                  "gasPrice": self.w3.toWei("40", "gwei"),
                  "nonce": nonce,
                  "value": self.w3.toWei(1, "ether"),
              }
          )
\end{lstlisting}
En el cual se define el id de la cadena las comisiones, el valor a enviar (1) y demás. Tener en cuenta que es a la hora de crear la transacción en donde se define la función del contrato a al cual se quiere acceder, es este caso: ``votar'', pasandole como parametro la variable ``candidato''
Luego se procede a firmar la transacción con el siguiente código:
\begin{lstlisting}[breaklines]
signed_txn = self.w3.eth.account.signTransaction(
              txn_dict, private_key=self.wallet_private_key
          )
\end{lstlisting}
En el cual se establece la transacción ya creada y la clave privada del emisor.
Por último tan solo queda enviar la transacción, para ello se emplea:
\begin{lstlisting}[breaklines]
  result = self.w3.eth.sendRawTransaction(signed_txn.rawTransaction)
\end{lstlisting}
Siendo result el recibo de comprobante.
Ahora ya se puede votar, sin embargo falta obtener qué número de votos se encuentran al momento, por suerte esto es muy sencillo pues como es una operación de solo lectura no es necesario crear una transacción. Para ello se emplea la función:
\begin{lstlisting}[breaklines]
def getResultadoFinalCandidatos(self):
      salida = []
      salida.append(
          {
              "candidato": 1,
              "votos": self.contract.functions.getVotosCandidato(1).call(),
          }
      )
      salida.append(
          {
              "candidato": 2,
              "votos": self.contract.functions.getVotosCandidato(2).call(),
          }
      )
      salida.append(
          {
              "candidato": 3,
              "votos": self.contract.functions.getVotosCandidato(3).call(),
          }
      )

      return salida
\end{lstlisting}
Asi pues con estas dos partes ya se tiene la implementacion de la comunicacion con la blockchain, en el codigo existen otras funciones mas, sin embargo son muy similares, este puede ser accedido en \url{https://gitlab.com/redes_3/blockchain-para-votaciones/-/blob/master/web/Contrato.py}.

Algunas de las fuentes que hicieron posible esta sección fueron: \cite{web3py},\cite{MakeContract3}
